蘋果 ： 政府半年內低調批出包括油站、基建工程、清潔服務合約價值60億既紅色經濟圈

去年港人才開始自劃黃色經濟圈，但「紅色」經濟圈早已成形；在大家專注疫情之際，政府密密批出合約標書，中標者絕大部份為中資，讓他們在經濟不景下取得「及時雨」。本報檢閱首季簽訂的招標結果，顯示由油站、基建工程、清潔服務合約，都由中資奪得，涉及金額約60億元；其中中石油以28.88億元投得原由外資石油公司經營的多個油站，進一步滲入香港民生。

政府大量「油水」項目，包括有經營權長達21年的油站。紅色資本中石油，旗下全資持有的中國石油國際事業（香港），去年底成功以超級標書方式，以28.88億元整批投得大圍、粉嶺、大埔、觀塘道及太子道東共五個油站；這些油站原經營商為外資石油公司，包括埃克森美孚、蜆殼、雪佛龍等。而經營權長達21年，意味車主或被迫光顧國有「紅色企業」，亦令中國石油國際事業（香港）經營的油站數目，由10個增至15個，增幅50%。

政府基建工程這些油水項目，豪無懸念亦由中資奪得。國企中國鐵建中鐵十五局集團與「殼王」陳國強旗下保華建築組成聯營，2月中標一項粉嶺北新發展區第一階段粉嶺繞道東段（崇謙堂至九龍坑）工程，金額達22.68億元，為今年以來政府批出最大工程合約。

由大工程、長達21年的油站，至潔淨服務，都有中資身影。莊臣取得今年多張政府合約，合約金額共達7.2億元，包括中西區、半山區及黃大仙區街道清潔、為將軍澳警署及將軍澳少年警訊會所提供清潔及支援服務，及為東區、灣仔區、中西區及南區康樂場提供潔淨及輔助服務。

莊臣這港人熟悉的企業，早被紅本資本逐漸控制。該公司去年招股書顯示，珠海政府控制的香港華發投資有限公司及旗下上市公司華金資本，2015年及2017年以2.74億元入股莊臣59%股權，其後上海市旗下上海實業為第二大股東的粵豐環保，2018年亦購入剩餘的41%股權。上市後，現由華金資本持股四成，粵豐則為三成，這間原以香港為創辦基地的香港公司，早已淪為一間「國企」。

有條UBER友死話大陸油站唔係大陸人係香港人做
嗰次之後冇搭過UBER

想知其實係咪都係東南亞某國購入售港，唔係大慶、釣魚台開採出來？

有香港身份證支那人

比亞迪

夠閪票否決咩

出暗標 唔洗票既

有冇人記得下面呢句：
香港
勝在有ICAC！

私人議案 提出落標既修例
用黎暫停政府基建外判落標 既程序

不過唔會做 搞呢D野吸唔到票

lCAC誰旗下工作

agree 我都有發現 呢家就算遠啲都唔會去中資

International Corruption Association for China (AKA ICAC)

能源大法加德士

中石油中石化長期減$3以上
唔係冇理由嘅
支那企業好鐘意一開始低價搶客
到其他公司頂唔順退場之後就

I Can Accept Cash

不嬲都泵緊水俾大陸，好快香港儲備就好似湄公河咁乾晒

如果假設油公司就已經係仆街 咁無論咩資油公司都係仆街 不過支那呢個元素令到佢再仆街多幾錢重

希望有正義之士裝修紅店黑店